---
title: >-
    غزل شمارهٔ ۲۴۵۸
---
# غزل شمارهٔ ۲۴۵۸

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>چه دارد این گیر و دار هستی‌ گداز صد نام و ننگ خوردن</p></div>
<div class="m2"><p>شکست آیینه جمع‌ کردن فریب تمثال رنگ خوردن</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>خوشست از ترک خودنمایی دمی ز ننگ هوس برآیی</p></div>
<div class="m2"><p>به‌ کسوت ریش روستایی ز شانه تا چند چنگ خوردن</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>شرار تا سر ز خود برآرد نه روز بیند نه شب شمارد</p></div>
<div class="m2"><p>دماغ‌کمفرصتان ندارد غم شتاب و درنگ خوردن</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>مزاج همت نمی‌شکیبد که ساز نخلش نظر فریبد</p></div>
<div class="m2"><p>به صد فلک دست و دل نزیبد فشار یک چشم تنگ خوردن</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>کم تلاش هوس شمردم قدم به عجز طلب فشردم</p></div>
<div class="m2"><p>به کعبهٔ امن راه بردم ز تیشه بر پای لنگ خوردن</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>طمع به هر جا فشرد دندان ز آفتش نیست باک چندان</p></div>
<div class="m2"><p>به اشتهای غرض‌پسندان زبان ندارد تفنگ خوردن</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>چه سان به تدبیر فکر خامت خمار حسرت رود ز جامت</p></div>
<div class="m2"><p>که در نگین هم به قدر نامت فزوده خمیازه سنگ خوردن</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>اگر جهان جمله لقمه زاید ز فکر جوع تو برنیاید</p></div>
<div class="m2"><p>مگر چو آماج لب گشاید ز عضو عضوت خدنگ خوردن</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>به ظلمت آباد ملک صورت دلست سرمایهٔ کدورت</p></div>
<div class="m2"><p>ندارد ای بیخبر ضرورت به ذوق آیینه زنگ خوردن</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>به سعی تحقیق پر دویدی به عافیت هرزه خط کشیدی</p></div>
<div class="m2"><p>نه او شدی نی به خود رسیدی چه لازمت بود بنگ خوردن</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>به کیش آن چشم فتنه مایل به فتوی آن نگاه قاتل</p></div>
<div class="m2"><p>بحل گرفتند خون بیدل چو می به دین فرنگ خوردن</p></div></div>